\chapter{Livello 4}

\section{AlmaLaurea: "Come scegliere il tuo futuro" [ATOK - 0.9]}
Da studente, so bene cosa significhi decidere che percorso universitaro intraprendere non appena terminato il ciclo di istruzione superiore.
Molto spesso la scelta è frutto solo ed esclusivamente dalle passioni individuali, senza considerare quali siano gli sbocchi professionali e soprattutto le percentuali di occupazione in un determinato settore. 
Con questa premessa, la mia idea è quella di sviluppare un applicativo che permetta di unire le passioni del singolo, con le possibilità occupazionali.
L’applicativo, che potrebbe essere sviluppato come Web App, si avvale di due componenti principali. La prima è un questionario orientativo simile a quello che propone AlphaTest \cite{AlphaTest} il quale, attraverso delle domande mirate, permette di individuare gli interessi del soggetto, ed applicando un sofisticato algoritmo, restituisce le Facoltà che più si avvicinano alle attitudini dello studente. La seconda è l’utilizzo del dataset del sito Almalaurea, un consorzio universitario raggruppante più di 75 atenei, che consente di capire quali siano le effettive possibilità occupazionali. 
Almalaurea \cite{AlmaLaurea} mette a disposizione di tutti gli utenti un portale su cui è possibile impostare diversi parametri, tra cui il tipo di Corso e i diversi Cicli di Studio, restituendo le relitive percentuali occupazionali, stipendio medio, ecc. 
La peculiarità di questo dataset il fatto che tutti i dati sono costantemente aggiornati, in quanto vengono forniti direttamente dagli studenti che fanno parte degli Atenei del Consorzio, vengono ritenuti quindi attendibili e veritieri.
Lo schema in Figura 1 dà un’idea di come sia costituto il flusso di informazioni che caratterizza il software. 
Il questionario, composto da domande specifiche realizzate sulla base di studi psicologici basati sul settore accademico, restituisce le cinque migliori facoltà che presentano più affinità con il profilo dell’utente. 
Il risultato è riportato sia in una forma grafica facilmente comprensibile all’utente, sia in forma di query SQL che, mediante un apposto script, sarà utilizzata per impostare il filtro di ricerca del dataset di Almalaurea.
Nell’impostare il filtro, verranno utilizzati come parametri i Corsi di Laurea individuati dal questionario, gli atenei selezionati dall’utente, e la relativa durata (triennale o magistrale).
Una volta elaborati i dati, Almalaurea restituisce in forma tabellare le percentuali di occupazione delle facoltà inserite, come rappresentato nella figura 2. Da questa tabella vengono estratti quei corsi che hanno una percentuale lavorativa superiore ad una determinata soglia; successivamente l’applicativo restituisce all’utente un ranking dettagliato rappresentate, per ogni Corso di Laurea, le relative percentuali di occupazione per ogni tipo diploma, il tempo medio di permanenza di uno studente in quel corso, e lo stipendio medio guadagnato.
Grazie a queste stime, ogni studente può compiere una scelta più consapevole che gli permetta di seguire le sue passioni e allo stesso tempo, gli garantisca anche un futuro occupazionale nell’ambito del percorso di studi che ha scelto.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{Immagini/flusso.png}
	\caption{Schema di funzionamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{Immagini/tabalma.png}
	\caption{Percentuali di occupazione del corso di laurea di Sicurezza Informatica}
\end{figure}